\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Учет характеристик гравитационного поля, массы планеты и~момента инерции}
Внутреннее строение планет определить непросто, даже для~Земли,
поэтому приходится судить о~нем по~внешним измерениям и~гравитационному полю.
Потенциал во~внешней точке (вне~тела) удовлетворяет уравнению Лапласа $\Delta u = 0$.
Потенциал во~внутренней точке удовлетворяет уравнению Пуассона $\Delta u = - 4 \pi G \rho$.
Измерение внешнего потенциала возможно по~движению естественных спутников небесного тела
и~с~помощью измерений межпланетными космическими аппаратами.
% Уточнить: Наличие сжатия планеты говорит о...

Потенциал представим через сферические функции.
Рассмотрим планету в~сферической системе координат $(r, \theta, \varphi)$.
И~будем считать планету близкой к~сферической, а~также считать, что зависимости потенциала от~азимута $\varphi$ нет (только зональные гармоники, без~тессеральных).
Тогда
$$
u(r,\theta) = \frac{GM}{r} \left( 1 - \sum\limits_{i=2}^{\infty} \frac{R_e}{r} J_i P_i(\cos \theta) \right),
$$
где~$R_e$~--- экваториальный радиус, $J_i$~--- коэффициент, характеризующий распределение массы, $P_i$~--- многочлен Лежандра.
$J_2$~--- коэффициент сжатия (для~твердых планет порядка $10^{-2}$), для~газовых гигантов на~порядок больше, благодаря чему сжатие наблюдается визуально.
У~Солнца коэффициент сжатия $\sim 10^{-7}$, что определяется лишь по~динамическим характеристикам Солнца.
Коэффициент сжатия определяет как
$$
J_2 = \frac{I_p - I_e}{MR_e^2},
$$
где $I_e$, $I_p$~--- экваториальный и~полярный моменты инерции.
Введем характеристику отношения центробежного ускорения к~гравитационному на~экваторе планеты
$$
\lambda = \frac{a_{\text{ц.}}}{a_{\text{г.}}} = \frac{\dfrac{V^2}{R_e}}{\dfrac{GM}{R_e^2}} = \frac{\omega^2 R_e^3}{GM}.
$$
Оценить момент инерции планеты~$I$ относительно оси вращения можно следующим образом
$$
\frac{I}{M R_e^2} \simeq \frac{\frac{2}{3} J_2}{J_2 + \frac{\lambda}{3}}.
$$
Таким образом по~$J_2$ (второй зональной гармонике) оценивается момент инерции планеты.

Рассмотрим момент инерции тонкого однородного сферического слоя толщиной~$dr$, плотность слоя~$\rho$, расстояние от~центра~$r$.
Тогда момент инерции
$$
dI = \int\limits_{0}^{\pi} \rho \cdot (2 \pi r \sin \theta) \cdot r d\theta \cdot dr \cdot (\underbrace{r \sin \theta}_{r_z})^2 =
\frac{8 \pi}{3} \rho r^4 \, dr.
$$
Интеграл берется по~углу $\theta$.
Если слой не~тонкий, то~проинтегрировав по~$dr$ получим
$$
I = \frac{8 \pi}{3} \rho \int_{R_A}^{R_B} r^4 \, dr = \frac{8 \pi}{15} \rho (R_B^5 - R_A^5).
$$
Для~однородного шара момент инерции $\frac{2}{5} M R_e^2$, то~есть величина $\frac{I}{M R_e^2} = 0.4$.
Для~реальных тел она обычно меньше. 

Из~данных, собранных аппаратом Галилео, известно, что спутник Юпитера Ганимед обладает плотностью $\rho = 1.94~\text{г/см}^3$ и~$I / (M R_e^2) = 0.3105 \pm 0.0028$.
Была предложен трехслойная структура внутреннего строения Ганимеда:
\begin{enumerate}[noitemsep, topsep=0pt, leftmargin=*, label=\arabic*)]
    \item железное ядро (так как спутник обладает собственным сильным магнитным полем);
    \item каменистая мантия (так как средняя плотность меньше плотности железного ядра);
    \item водяной лед (наблюдается на~поверхности спутника).
\end{enumerate}
Оценим плотности слоев как $\rho_{\text{я}} = 8 \text{г/см}^3$, $\rho_{\text{к}} = 3 \text{г/см}^3$, $\rho_{\text{л}} = 1 \text{г/см}^3$,
и~зная момент инерции, полную массу и~размер Ганимеда ($R = 2634$~км),
получим систему уравнений относительно размера ядра $R_{\text{я}}$ и~каменистой мантии $R_{\text{к}}$:
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & M = \frac{4 \pi}{3} \left(R_{\text{я}}^3 \rho_{\text{я}} + \left( R_{\text{к}}^3 - R_{\text{я}}^3 \right) \rho_{\text{к}} + \left( R^3 - R_{\text{к}}^3 \right) \rho_{\text{л}} \right) \\ 
    & I = \frac{8 \pi}{15} \left(R_{\text{я}}^5 \rho_{\text{я}} + \left( R_{\text{к}}^5 - R_{\text{я}}^5 \right) \rho_{\text{к}} + \left( R^5 - R_{\text{к}}^5 \right) \rho_{\text{л}} \right) \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Решив эту систему, получим~$R_{\text{я}} = 0.3 R$ и~$R_{\text{к}} = 0.75 R$.
Таким образом получается, что слой льда имеет толщину ($500 \divisionsymbol 600$)~км.
Однако модель может быть ошибочной и~действительное строение сложнее.
Например, ледовой слой и~каменистая мантия могут оказаться смешаны, либо плотности слоев другие в~силу другого химического состава.

\subsection{Структура планет-гигантов}
В~строении газовых планет-гигантов важную роль играет давление:
$$
\dv{p}{r} = - \frac{G M(r)}{r^2} \rho(r).
$$
Если принять модель идеального газа, то~плотность $\rho = (p \mu) / (R T)$ зависит от~температуры.
Получается, что давление внутри газовых гигантов довольно велико.
Наличие сильного магнитного поля подтверждает высокое давление внутри планеты.
Если на~каменистых планетах магнитное поле объясняется конвекционными потоками в~ядре, то в~газовых гигантах иначе.
Внутри них есть проводящий слой металлического водорода (металлизированный водород),
возникающей из-за высокого давления (атомы водороды так сильно сжаты, что их электроны обобществляются).
Вместе с~быстрым вращением газовых гигантов это дает сильное магнитное поле.

% Уточнить
На~основе данных, собранных космическими аппаратами, летавших вокруг Юпитера и~Сатурна, построены модели внутреннего строения этих планет.
В~частности, определен безразмерный момент инерции Юпитера $I / (M R^2) = 0.2756 \pm 0.0006$.
Они изображены на~рисунках~\ref{pic2:internal-structure-Jupiter} и~\ref{pic2:internal-structure-Saturn}.
Ледовые корки ядер состоят из~аммиака, метана.
Не~смотря на~очень высокие температуры в центре, под~большим давлением может быть лед.
Твердое ядро вводится из~гипотезы образования газовых гигантов (крупная каменистая планета), поэтому состоит кремния и~железа.
В~верхних слоях много разных элементов, но~вероятно они там из-за упавших комет.
Не~смотря на~преобладания водорода, присутствует заметная доля гелия.

По~Урану и~Нептуну данных мало (лишь поверхностные издали, аппаратами не~изучались), поэтому даже относительно точных моделей нет.
По~внешним наблюдениям известно, что в~как минимум в~верхних слоях атмосферы есть водород, сера, азот,
однако важно понимать, что верхние слои могут быть "загрязнены"{} упавшими кометами.
У~них есть магнитные поля, но~для~появления металлизированного водорода их массы малы.
Для~объяснения наличия магнитных полей была выдвинута гипотеза, что во~внутренних слоях есть проводящий электролит (например, сера),
что вместе с~быстрым вращением вокруг собственный оси и~дает относительно сильное магнитное поле.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[Юпитер]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/gas_giants_structure.pdf}\label{pic2:internal-structure-Jupiter}}

\subfloat[Сатурн]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/gas_giants_structure.pdf}\label{pic2:internal-structure-Saturn}}
\caption{Модели внутреннего строения. Слева указаны массы, соответствующие суммарным массам всех слоев от~центра до~указанного.
Справа температуры и~давление на~соответствущем слое.}
\label{pic2:internal-structure-gas-giants}
\end{figure}

\subsection{Внутрення структура Земли}
\subsubsection{Информация по~прохождению сейсмических волн}
В~отличие от~изучения внутренней структуры газовых гигантов, с~планетами земного, а~тем более с~самой Землей все проще.
Подробный анализ строения Земли дает "отправную точку"{} для~моделей строения других планет земного типа.
Есть возможность брать образцы грунта для~анализа в~том числе на~небольшой глубине,
а~в~случае Земли даже бурить глубокие скважины (самые глубокие достигают $\sim 10$~км).
Сейсмоданные, как естественные землетрясения, так и~искусственные землетрясения\footnote{можно вызывать ядерным взрывом}, дают много информации о~строении Земли.
Есть два типа сейсмических волн.
\begin{itemize}[noitemsep, topsep=0pt, leftmargin=*]
    \item Продольные волны (P-волны). Сжимают среду вдоль направления распространения.
    \item Поперечные волны (S-волны). Распространяются лишь в~твердых средах.
\end{itemize}
$K$~--- объемный модуль (характеристика способности вещества сопротивляться всестороннему сжатию).
$\mu$~---  модуль сдвига (характеристика способности материала сопротивляться сдвиговой деформации).
Модуль сдвига определен лишь для~твердых сред, обе величины имеют размерность давления.
Скорости продольных и~поперечных волн определяются через плотность среды~$\rho$ как
\begin{equation}\label{eq2:wave-velocities}
V_p^2 = \frac{K + \frac{4}{3} \mu}{\rho}, \qquad
V_s^2 = \frac{\mu}{\rho}.
\end{equation}
Продольные волны быстрее.

По~распространению сейсмических волн был оценен размер жидкого ядра.
Пусть в~некоторой точке~$A$ случилось землетрясение.
Продольные и~поперечные волны проходят напрямую до~углов $103^{\circ} \divisionsymbol 110^{\circ}$.
Но~преломленные продольные волны выходят на~угол не~меньше $141^{\circ} \divisionsymbol 143^{\circ}$.
Таким образом образуется "тень"{}~--- область, в~которую волны землетрясения не~приходят.
Нагляднее см.~рисунок~\ref{pic2:seismic-waves-inside}.
По~времени прохождения продольных волн на~противоположную сторону было и~делается вывод о~существовании твердого ядра в~центре Земли.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[page=1]{../section02/images/earth_structure.pdf}
\caption{Прохождения волн внутри Земли}
\label{pic2:seismic-waves-inside}
\end{figure}
На~рисунке~\ref{pic2:internal-structure-Earth} представлена схема внутреннего строения Земли.
Плотность твердого ядра $\rho = 13 \text{ г/см}^3$, плотность жидкого ядра $\rho = 10 \text{ г/см}^3$,
плотность верхних слоев $\rho = (3 \divisionsymbol 3.5) \text{ г/см}^3$.
Толщина коры меняется от~20 до~90~км, под~океаном в~принципе тоньше, в~некоторых местах достигает 10~км.
% Уточнить
Толщина литосферы, состоящей из~базальтов и~гранита колеблется от~70 до~150~км.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[page=2]{../section02/images/earth_structure.pdf}
\caption{Внутреннее строение Земли}
\label{pic2:internal-structure-Earth}
\end{figure}

\subsubsection{Разогрев внутренних частей Земли и тепловой поток из недр Земли}
Рассмотрим разогрев планет на~примере Земли.
Недавно образованные молодые планеты~--- горячие тела.
Пусть есть планетный эмбрион, и~для~простоты будем считать, что его плотность совпадает с плотностью планетезималей, которые он будет собирать.
Будем считать, что на~бесконечности скорости планетезималей относительно планетного эмбриона нулевые,
а~также что при~"налипании" планетезималей их кинетическая энергия уходит целиком в~тепло.
И~считаем, что планетный эмбрион растет сферически симметрично, тогда прирост слоя будет
$$
dM = 4 \pi r^2 \rho dr,
$$
а прирост энергии
$$
dE = \frac{GM}{r} dM = \frac{G \frac{4}{3} \pi r^3 \rho}{r}  4 \pi r^2 \rho dr = G \frac{16}{3} \pi^2 \rho^2 r^4 dr.
$$
Тогда проинтегрировав от~начального радиуса, который мал, поэтому примем его нулем, до~конечно радиуса планеты~$R_p$
$$
E = \int\limits_{0}^{R_p} G \frac{16}{3} \pi^2 \rho^2 r^4 dr = G \frac{16}{15} \pi^2 \rho^2 R_p^5.
$$
Приравняем эту энергию к~тепловой энергии шара $Q = C_p T M$, где~$C_p$~--- теплоемкостью планеты, а~$T$~--- ее температура.
Здесь мы полагаем, что образование было очень быстрым (мгновенным) и~вся энергия ушла на~нагрев, не~успев излучиться.
Тогда температура будет
$$
T = G \frac{4}{5} \frac{1}{C_p} \pi \rho R_p^2.
$$
% Уточнить про базальты
Для~базальтов теплоемкость~$C_p = 800 \text{ Дж/кг/К}$, таким образом для~Земли получается оценка температуры нагрева
$$
T = 41 \cdot 10^3 \text{К}.
$$
Очевидно, это завышенная оценка.
Неизвестно, как долго на~самом деле образовываются планеты.
Под одним оценкам как звезды~--- несколько миллионы лет, по~другим~--- дольше, и~возможно заметно.
Посчитано, что если~бы Земля образовывалась сто миллионов лет, то из-за излучения Земля~бы не~смогла нагреться настолько,
чтобы ядро расплавилось, а~как известно, оно расплавлено.

Еще два источника тепла для~Земли~--- излучение Солнца и~излучение, возникающее при~распаде радиоактивных элементов внутри самой Земли
Измерено, что отношение всего теплового потока от~всей Земли к~ее массе есть
$$
\frac{Q_{\text{total}}}{M_{\oplus}} = 6 \cdot 10^{-12} \text{ Дж/кг/с}.
$$
Для~метеоритов возможно легко измерить отношение потока от~радиоактивных элементов на~единицу массы, и~оно будет равно $4 \cdot 10^{-12} \text{Дж/кг/с}$.
Считая, что Земля и~метеориты при образовании имели одинаковый состав получается,
что потока тепла от~радиоактивного распада не~хватает для~объяснения теплового потока Земли.
Этому есть два возможных объяснения.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,label=\arabic*)]
    \item Земля все еще окончательно не~остыла от~начального нагрева при~образовании.
    \item Радиоактивность метеоритов раньше была больше (было больше радиоактивных элементов в~них),
        соответственно, и~Земли тоже, благодаря чему и~расплавилось ее ядро.
\end{enumerate}
В~том числе есть и~еще менее значимые источники нагрева, например нагрев за~счет приливных сил других тел,
но~эффект от~них на~полтора порядка меньше, чем от~радиоактивных элементов.

Важное следствие нагрева и~расплавления планет~--- происходит дифференциация вещества~---
более легкое поднимается, а~более тяжелое опускается к~центру планеты.

Рассмотрим перенос потока из~недр Земли к~поверхности.
Уравнение теплопроводности (плотности потока энергии~$\vec{Q}$)
$$
\vec{Q} = - K \text{grad} \, T.
$$
В~жидкий и~пластичных слоях перенос осуществляется за~счет конвекционных потоков (в~пластичных слоях они медленнее),
но~через твердую литосферы передачи тепла конвекцией очевидно не происходит.
Есть два способа передачи тепла через твердую литосферу:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item через колебания решетчатой структуры твердого вещества;
    \item путем излучения инфракрасных лучей.
\end{enumerate}
При~температурах $T \gtrsim 500 \text{ К}$ начинает преобладать передача путем излучения инфракрасных лучей.

% Замечание:
% В осеннем семестре 2021 эта тема выпала на заочное дистанционное занятие.
% Данный подраздел был написан как краткий конспект следующих разделов книги
% "Солнечная система" А.А. Бережной, В.В. Бусарев, Л.В. Ксанфомалити, В.Г. Сурдин. К.В. Холшевников:
% Меркурий
% 4.5 Реголит Меркурия
% 4.6 Строение недр Меркурия
% Венера
% 5.10 Прямые исследования поверхности Венеры
% 5.12 Парадокс устойчивости рельефа
% 5.14 Недра Венеры
% Марс
% 6.4 Рельеф равнин планеты
% 6.5 Спящие вулканы и лавовые поля равнин
% 6.8 Потери воды первую половину истории Марса
% Луна
% 3.6.1. Поверхность Луны и ее недра
\subsection{Структура планет земного типа}
\subsubsection*{Меркурий}
Поверхность Меркурия, состоящая из~реголита\footnote{остаточного грунта, образовавшегося в агрессивной космической среде~---
под~действием космического излучения, солнечного ветра и~бомбардировки метеоритами}, подвергается термоциклической обработке.
Днем температура достигает $\sim 500$~К, но~ночью всего $\sim 100$~К, при этом остывает и~нагревается поверхность очень быстро.
Связано это с~тем, что поверхностный слой Меркурия измельчен, и~тем самым является хорошим теплоизолятором.
На~глубине уже несколько десятков сантиметров температура постоянно и~достигает значений около $\sim 350$~К.
На~Меркурии есть участки с тепловой инерцией (дольше нагреваются, дольше охлаждаются),
но~их немного, что говорит об~однородности поверхности Меркурия.
В~кратерах приполярных областей Солнце никогда не~светит, поэтому там температуры постоянны и довольно низки~--- $\sim 100$~К.
В~этих~же кратерах по~радиоотражательным свойствам был открыт лед, однако возможно это и~отложения серы.

Радиус Меркурий $R = 2440$~км, полярный и~экваториальный радиусы практически не~отличаются.
Средняя плотность Меркурия близка к Земной $\rho \approx 5.5 \text{ г/см}^3$, безразмерный момент инерции для~Меркурия $I / (MR^2) = 0.346 \pm 0.014$,
что говорит о~том, что ядро Меркурия занимает около~45\% объема планеты (больше, чем у~Земли).
Ядро считается железным и частично жидким, так как наблюдается слабое магнитное поле Меркурия.
Над~ним располагается силикатная оболочка толщиной $(600 \divisionsymbol 700)$~км.

\subsubsection*{Венера}
Данные о~поверхности Венеры известно благодаря радионаблюдениям и~космическим аппаратам, садившимся на~поверхность Венеры.
Из~снимков поверхности Венеры известно, что на~поверхности есть камни (поверхность не измельченная).
Камни на~поверхности говорят об~активности коры планеты~--- они не~могут быть старыми из-за перепадов температур
(по~оценкам из-за смены суток перепады температуры около градуса) и~ветра, разрушающих их.
Между камнями рыхлый грунт, химический состав которого соответствует базальтоидам.
Есть признаки вулканической активности, которая может продолжаться до~сих пор.
Но~представления о~мелкомасштабной структуре известны всего с~четырех аппаратов.

Так как температуры на~Венеры выше, и~при этом существуют горы, которые не~тонут в~более размягченной мантии,
то~получается, что рост температуры с~глубиной не~такой большой, как на~Земле, иначе~бы горы тонули~бы в~мантии.
Химический анализ показал, что содержание радиоактивных элементов подобно земного, поэтому внутренний поток тепла от~них такой~же.
Но~раз градиент температур меньше, то~получается, что либо начальная энергия Венеры была меньше,
либо начальная энергия была рассеяна на~ранней стадии эволюции.
Тектонические явления на~Венере не~носят глобального характера.
Не~смотря на~довольно плотную атмосферу, на~поверхности Венеры сохранились ударные кратеры.

О~внутреннем строении Венеры данных мало.
Радиус Венеры $R = 6000$~км.
По~оценкам безразмерного коэффициента инерции $I / (MR^2) \approx 1 / 3$ получается,
что на~ядро Венеры приходится $\sim 12$\% всей массы планеты.
В~целом внутренние строение Венеры должно быть похоже на~внутренне строение Земли, однако магнитное поле Венеры очень слабое.
Возможно это связано с~медленным вращением самой планеты.

\subsubsection*{Марс}
На~поверхности Марса есть каньоны, размеры которых намного больше аналогичных на Земле.
Большинство кратеров на~поверхности Марса образовалось в~эпоху интенсивной метеоритной бомбардировки около 4~млрд.~лет назад.
Грунт Марса сыпучий, хоть ветровая эрозия и~мала.
Наиболее характерные рельефы Марса~--- кратерированные области, пустынные равнины,
вулканные зоны и~районы особого рельефа, которые не~относятся ни~к одной из~групп.

Некоторые горы на~Марсе обладают невероятными размерами.
Некоторые из~этих гор~--- недействующие вулканы.
Активные они были приблизительно 1.5 млрд. лет назад.
Равнины Марса, лишенные кратеров, покрыты толстым слоем пепла и~застывшей лавой.
В~отличие от~ветров той~же Венеры, скорости ветров Марса велики~--- следы ветровой эрозии заметны во~многих районах Марса.
Красноватая окраска Марса связана с~присутствием гидратов окислов железа на~поверхности.

В~первой половине своей истории под действие уплотнения ядра и~распада радиоактивных элементов температура Марса была выше, и~вода переходила в~жидкое состояние.
Давление было высоко, и~как следствие парниковый эффект.
Углекислый газ хорошо растворяется в~воде, и~его доля в~атмосфере стала убывать.
Параллельно водород, образованный под~действием ультрафиолетового излучения Солнца, улетучивался.
Небольшие запасы воды были исчерпаны, парниковый эффект уменьшился, температура уменьшилась и~остатки воды прешли в~состояние вечной мерзлоты.
Гидросфера Марса оставила свое влияние на рельеф~--- возможно, из-за океана северный приполярный район на~4~км ниже, чем южный.

Безразмерный коэффициент инерции $I / (MR^2) = 0.3662 \pm 0.0017$, радиус Марса $R = 3400$~км.
Размер железо-никелевого ядра Марса оценивается в~половину радиуса Марса.

\subsubsection*{Луна}
Хоть Луна и не~планета, но~рассмотрим и~ее, так как ее строение похоже на~структуру планет земного типа.
Благодаря привезенному на~Землю грунту Луны его удалось очень подробно изучить.
Минералов в~грунте Луны намного меньше, чем в~Земном.
Темные лунные материки сложены из базальтов.
В~лунной пыли относительно много изотопа гелия-3.
Слой пыли колеблется от~нескольких миллиметров до~десятков сантиметров.
В~силу измельченной поверхности, и~как следствия ее плохой проводимости, внутренние части Луны не~прогреваются~---
температура там не~зависит от~времени суток и~составляется около $260$~К.
На~поверхности лунных камней есть микрократеры от~ударов быстрых межпланетных частиц микронного размера.

По~установленным сейсмическим приборам и~измеренным колебаниями от~метеоритных ударов и~лунотрясений, вызываемых приливными силами, было установлено,
что внутрення структура Луны состоит из~коры, мантии и~железного ядра (с~сульфидами железа) размером несколько сотен километров.
Плотность Луны с~глубиной растет медленнее, чем у~Земли~--- меньшая масса Луны стала причиной более слабой дифференциации вещества.
Температура в~центре оценивается в~$1000$~К, по~оценка теплового потока от~Луны сделан вывод, что она еще не~полностью остыла.
По~движению спутников установлено, что Луна не~совсем однородна и~симметрична.
Гравитационные аномалии связаны с~наличием локальных концентраций масс~--- "масконы"{} (от~англ. mass concentration).

\end{document}
